\subsection{Полимеразная цепная реакция в реальном времени} % (fold)
% \label{sub:полимеразная_цепная_реакция}

Полимеразная цепная реакция является методом, позволяющим накапливать в пробирке определенный участок молекулы ДНК практически в неограниченных количествах.
Этот метод применяется в медицины при диагностике инфекционных и наследственных заболеваниях, иммунных патологий.
Также этот метод используется для идентификации личности.
Благодаря ПЦР стало возможным быстрое получение исследуемых участков ДНК в чистом виде.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/Polymerase-chain-reaction.png}
	\caption{Схематическое представление цикла ПЦР. (1) Денатурация при \SIrange{94}{96}{\celsius}. (2) Отжиг при \SI{68}{\celsius}. (3) Элонгация при \SI{72}{\degree}. Получившиеся ДНК-цепи служат матрицей для следующего цикла. Как следствие, количество матричной ДНК в результате каждого цикла удваивается.}
	\label{fig:01_pcr_dna_amplification_scheme}
\end{figure}

Основные принципы полимеразной цепной реакции и состав реакционной смеси для её работы были впервые описаны Kleppe с соавторами в 1971 году \cite{kleppe1971StudiesPolynucleotides}.
Позже, в 1983 году, сотрудник фирмы <<Cetus>> Kary Mullis предложил метод, ставший в дальнейшем известным как полимеразная цепная реакция \cite{mullis1986SpecificEnzymatic}.
Суть метода заключается в многократном копировании --- амплификации --- в пробирке определенных участков ДНК в процессе повторяющихся температурных циклов.
На каждом цикле амплификации синтезированные ранее фрагменты вновь копируются ферментом ДНК-полимеразой.
Благодаря этому происходим многократное увеличение числа нужных фрагментов ДНК.
Схема хода реакции представлена на рисунке \ref{fig:01_pcr_dna_amplification_scheme}.

Много лет анализ результатов реакции проводился по ее окончании с помощью гель-электрофореза, этот метод получил название ``анализ по конечной точке''.
Однако такой подход подразумевает выполнение дополнительных действий с продуктами амплификации и их контакт с внешней средой, что влечет за собой возможность контаминации продуктов или загрязнения ими лабораторного пространства.

% Полимеразная цепная реакция (ПЦР) является основым молекулярно-генетическим методом, используемым для качественного и количественного анализа специфических последовательностей нуклеиновых кислот во многих областях биомедицинских исследований, в лабораторной диагностике инфекций, медико-генетическом анализе, в криминалистике, в системе биологической безопасности и надзора.
% ПЦР была разработана в компании Cetus Corp. (США).
% Принцип реакции был предложен К. Муллисом в 1983 году, он же первым продемонстрировал ее работоспособность.
% Первая публикация о методе вышла ы 1985 году [?].

% Далее, реакция была усовершенствована Р. Саики за счет использования термостабильной ДНК-полимеразы, полученной из экстремально термофиьлной бактерии \emph{Thermus aquatics}, также называемой Taq-полимеразы [?].
% Данная полимераза была впервые описана в США в 1976 году [?], а также независимо советскими биохимиками в 1980 году [?].

% В основе ПЦР лежит разветвленная цепная реакция репликации двуцепочечного фрагмента ДНК (амплификация фрагмента).
% Реакцию проводят путем циклического повторения двух основных шагов.
% Сначала выполняют денатурацию путем нагревания реакционной смеси, при этом комплементарные цепи амплифицируемого двухцепочечного фрагмента расходятся.
% Далее следует понижение температуры и элонгация, при этом короткие специфические цепи ДНК (праймеры) связываются с одиночными цепями фрагмента, и на матрице одиночной цепи происходит синтез второй, комплментарной цепи ДНК.
% Синтез идет с помощью фермента ДНК-полимеразы путем последовательного присоединения одиночных звеньев цепи -- нуклеотидов, присутствующих в избытке в реакционной смеси.
% Результатом этих двух шагов является удвоение двухцепочечной молекулы исходного амплифицируемого фрагмента.
% Схема реакции представлена на рисунке.

% Два важнейших свойства делают ПЦР уникальным инструментом современной биологии.
% Во-первых, экспоненциальный характер амплификации позволяет анализировать даже единичные копии ДНК, поскольку синтез детектируемого несложными оптическими методами количества фрагментов из одной начальной копии происходит примерно за 40 циклов реакции, что требует около 1 часа.
% Во-вторых, реакция протекает за счет специфической гибридизации двух различающихся праймеров на концах одного участка ДНК длиной не более нескольких тысяч нуклеотидов (оптимально -- в пределах 200-300 нуклеотидов).
% Такое событие практически не может произойти случайным образом, т.к. вероятность случайного совпадения одного праймера длиной 20 нуклеотидов (\num{4e20} вариантов) с каким-либо участком крупного генома (например, генома человека размером \num{3.2e9} нуклеотидов) составляет примерно \num{0.003}.
% Вероятность же совпадения двух праймеров одновременно можно приняь за нулевую.
% Тем самым обеспечивается крайне высокая селективность ПЦР, поскольку при правильной реализации реакция идет только на целевом фрагменте ДНК и дает нулевой результат  в присутствии любого количества двух генетических последовательностей.

% Полимеразная цепная реакция (или ПЦР) применяется в различных областях медицинской диангостики, криминалистики, в генетических исследованиях, анализе инфекций.

% Это метод молекулярной биологии разработанный в 1983-1985гг., позволяющий создать копии определенного фрагмента ДНК из исходного образца, повысив его содержание в пробе на несколько порядков.

% Метод применяется для определения наличия искомой последовательности нуклеиновых кислот (участка ДНК) в пробе/образце

% В основе метода лежит циклическое повторение цепной реакции амплификации (клонирования) двухцепочечного фрагмента ДНК.
% Результатом каждой реакции является удвоение молекулы исходного фрагмента.

% subsubsection полимеразная_цепная_реакция (end)

% \subsection{Полимеразная цепная реакция в реальном времени} % (fold)
% \label{sub:полимеразная_цепная_реакция_в_реальном_времени}

% Higuchi et al. [1,2] впервые применили анализ кинетики полимеразной цепной реакции (ПЦР), создав систему, которая обнаруживала продукты амплификации по мере их накопления.
Анализ кинетики полимеразной цепной реакции впервые был применен Higuchi et al. \cite{higuchi1992SimultaneousAmplification,higuchi1993KineticPCRa}.
На основе этого анализа была создана систем, позволявшая обнаруживать продукты амплификации по мере их накопления.
% Эта система «в реальном времени» включала в себя внедрение бромида этидия в каждую реакцию амплификации, адаптированный термоциклер для облучения образцов ультрафиолетовым светом и детектирование результирующей флуоресценции с помощью охлаждаемой ПЗС-камеры с компьютерным управлением.
Эта система включала в себя внедрение бромида этидия в каждую реакцию амплификации, термоциклер, адаптированный  для облучения образцов ультрафиолетовым светом и детектирование в режиме ``реального времени'' результирующей флуоресценции с помощью охлаждаемой ПЗС-камеры с компьютерным управлением.
% Увеличение флуоресценции происходило из-за внедрения бромистого этидия в увеличивающееся количество двухцепочечной ДНК (дцДНК), образующейся во время каждого цикла амплификации.
Увеличение флуоресценции происходило из-за внедрения бромистого этидия в увеличивающееся количество двухцепочечной ДНК, образующейся во время каждого цикла амплификации.
% Построив график зависимости приращения флуоресценции от номера цикла, система построила график, который обеспечил более полную картину процесса ПЦР, чем анализ накопления продуктов с помощью электрофореза после реакции.
Построив график зависимости приращения флуоресценции от номера цикла, система выдавала график, который показывал более полную картину процесса ПЦР, чем анализ накопления продуктов с помощью электрофореза после реакции.
% Очень быстро эта технология превратилась в конкурентный рынок, получив коммерческое распространение и научное влияние.
% Об этом свидетельствует большое количество компаний, предлагающих оборудование для ПЦР в реальном времени, а также быстрый рост научных публикаций, касающихся количественной ПЦР в реальном времени (qPCR).
Довольно быстро данная технология получила коммерческое распространение, о чем свидетельствует большое количество компаний, предлагающих оборудование для ПЦР-РВ.
Такие инструменты были впервые предоставлены Applied Biosystems в 1996 году.
В настоящее время Applied Biosystems и другие компании, такие как BioGene, Bioneer, Bio-Rad, Cepheid, Corbett Research, Idaho Technology, MJ Research, Roche Applied Science и Stratagene, предлагают устройства для количественной ПЦР \cite{logan2009RealtimePCR}.

Исходные данные для получения кривой ПЦР-РВ представляют собой средний уровень флуоресценции образца на определенном канале детекции в течение периода элонгации на каждом цикле амплификации. 
Кривая содержит количество точек, равное количеству циклов ПЦР, в ходе которых проводили регистрацию сигнала (обычно 40-50 циклов).
Основные понятия, относящиеся к анализу кривых ПЦР, проиллюстрированы на рисунке \ref{fig:qpcr}.
\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/qpcr.png}
	\caption{Кривая ПЦР-РВ}
	\label{fig:qpcr}
\end{figure}
На начальном участке кривая описывает фоновый сигнал, обычно постоянного уровня либо совершающий медленный монотонный дрейф, в сочетании с шумовым компонентом, зависящим от работы флуориметрического детектора.
По мере накопления продукта сигнал в определенный момент превышает уровень шумов, и отмечается начало роста кривой ПЦР. 
Рост сигнала носит экспоненциальный характер на протяжении нескольких циклов, сменяясь постепенным снижением скорости роста и выходом кривой на плато.

Задав некоторое пороговое значение количества продукта \(A_t\), получим, что реакция с  исходным количеством фрагмента \(A_0\) достигнет порогового уровня за \(N = \log_2(A_t/A_0)\) циклов амплификации.
Этот подход лежит в основе наиболее широко применяемого метода количественного анализа фрагментов ДНК с применением ПЦР-РВ --- \emph{метода порогового цикла}.
Образец, в котором начальная концентрация больше, дает кривую, у которой значение порогового цикла меньше. 
Так, на приведенном рисунке образец А достигает порогового уровня в точке \(C_T A\) на 10 циклов раньше, чем образец В (\(C_T B\)).
Это говорит о том, что концентрация А в 210 раз больше, чем концентрация В.

% Использование этой интересной методологии экспоненциально растет во многих молекулярно-биологических и клинических лабораториях и, следовательно, заменяет обычную ПЦР.
Применение этой технологии растет во многих молекулярно-биологических и клинических лабораториях, заменяя собой обычную ПЦР.
% Основное преимущество КПЦР перед традиционными анализами ПЦР заключается в том, что начальная концентрация ДНК определяется с точностью и высокой чувствительностью.
Основное преимущество ПЦР-РВ перед традиционными анализами ПЦР заключается в том, что начальная концентрация ДНК определяется с высокой точностью и чувствительностью.
% Таким образом, полученные результаты могут быть как качественными (показывающими наличие или отсутствие интересующей последовательности ДНК), так и количественными.
Таким образом, полученные результаты могут быть как качественными (показывающими наличие или отсутствие интересующей последовательности ДНК), так и количественными.
% Напротив, обычная ПЦР в лучшем случае является полуколичественной.
% Более того, реакции амплификации запускаются, и данные анализируются в системе с закрытыми пробирками, что устраняет необходимость в постамплификационных манипуляциях и, следовательно, снижает вероятность контаминации [7–9].
Более того, реакции амплификации запускаются, и данные анализируются в системе с закрытыми пробирками, что устраняет необходимость в постамплификационных манипуляциях, и, следовательно, снижает вероятность контаминации \cite{kaltenboeck2005AdvancesReal}.
% Технология ПЦР в реальном времени доказала свою универсальность и полезность в различных областях исследований, включая биомедицину, микробиологию, ветеринарию, сельское хозяйство, фармакологию, биотехнологию и токсикологию.
Технология ПЦР-РВ доказала свою универсальность и полезность в различных областях исследований, включая биомедицину \cite{overbergh2003UseRealtime,wang2020ClinicalCharacteristics}, микробиологию \cite{costa2012ProbioticsEffects}, ветеринарию, сельское хозяйство \cite{brodmann2002RealtimeQuantitative}, фармакологию и токсикологию.
% \textbf{Добавить ссылок???}
% Он также предлагает новые интересные приложения, такие как количественная оценка и генотипирование патогенов, экспрессия генов, анализ метилированной ДНК и микроРНК, проверка данных микрочипов, аллельная дискриминация и генотипирование (обнаружение мутаций, анализ SNP и микросателлитов, идентификация хромосомных изменений. ), подтверждение эффективности лекарственной терапии, судебно-медицинские исследования и количественная оценка генетически модифицированных организмов (ГМО).
Благодаря преимуществам метода стали доступны новые приложения, такие как количественная оценка и генотипирование патогенов, экспрессия генов, анализ метилированной ДНК, проверка данных микрочипов, аллельная дискриминация и генотипирование (обнаружение мутаций, анализ SNP и мипросателлитов, идентификация хромосомных изменений), подтверждение эффективности лекарственной терапии, судебно-медицинские исследования и количественная оценка генетически модифицированных организмов (ГМО) \cite{lakowicz2006PrinciplesFluorescence}.
% \textbf{Добавить ссылок???}

% По сути, прибор для количественной ПЦР состоит из термоциклера со встроенным источником возбуждающего света (лампа, лазер или светодиод: светоизлучающий диод), системы обнаружения флуоресценции или флуориметра и программного обеспечения, которое отображает записанные данные флуоресценции в виде кривой амплификации ДНК. необходимо добавить к реакционной смеси интеркалирующий краситель дцДНК или зонд, меченный флуорофором.
По сути, прибор для количественной ПЦР состоит из термоциклера со встроенным источником возбуждающего света, системы обнаружения флуоресценции и программного обеспечения, которое отображает записанные данные флуоресцецнии в виде кривой амплификации ДНК.
% \textbf{Описание составных узлов приборов для ПЦР-РВ приводится в следующих разделах \ref{ssub:флуориметры}}.

% За последние 15 лет было описано большое количество методов обнаружения ДНК в КПЦР.
За последние 15 лет было описано большое количество методов обнаружения ДНК в ПЦР-РВ \cite{navarro2015RealtimePCR}.
% Этот обзор предлагает полезную классификацию, а также подробное описание таких методов обнаружения.
% Они были разделены на две основные группы в зависимости от используемого флуоресцентного агента и специфичности обнаружения ПЦР.Описание составных узлов приборов для ПЦР-РВ приводится в следующих разделах.
Глобально методы разделяются на две основные группы в зависимости от используемого флуоресцентного агента и специфичности обнаружения ПЦР.
% Первая группа использует интеркалирующие агенты дцДНК, такие как SYBRGreen I и EvaGreen, что позволяет обнаруживать как специфическую, так и неспецифическую амплификацию продукты.
Первая группа использует интеркалирующие агенты ДНК, такие как SYBRGreen I и EvaGreen, что позволяет обнаруживать как специфические, так и неспецифические амплификации продукты.
Такие красители способны внедряться в двойную спираль ДНК и менять свою конформацию при взаимодействии с продуктами ПЦР, вследствие чего становиться флуорофором.
Определение продукта можно проводить к конце каждого цикла.
Однако красители двухцепочечных ДНК будут связываться со всеми дцДНК, включая неспецифические продукты ПЦР, что может помешать точности мониторинга целевой последовательности.
% С другой стороны, другая группа использует флуорофоры, присоединенные к олигонуклеотидам, и обнаруживает только определенные продукты ПЦР.
% Вторая группа использует флуорофоры, присоединенные к олигонуклеотидам, и обнаруживает только определенные продукты ПЦР.

Невысокая специфичность интеркалирующих красителей стимулировала поиск новых аналитических систем, приведший к разработке второй группы способов детекции, основанных на использовании олигонуклеотидных гибридизационных зондов.
Флуоресцентные зонды обнаруживают только ДНК-содержащую последовательность, комплементарную зонду.
Таким образом, использование репортерного зонда значительно повышает специфичность и позволяет повысить точность измерения.
Также можно использовать несколько зондов, у которых флуорофоры имеют разные длины волн испускания.
В таком случае появляется возможность в одной пробирке зарегистрировать сигнал от разных молекул ДНК.
В настоящее время представлено уже более трех десятков подходов; но лишь немногие из них нашли коммерческое применение \cite{bikbulatova_2012}.
% Далее он был разделен на три подгруппы в соответствии с типом флуоресцентных молекул, добавляемых в реакцию: (i) зонды, действующие как праймеры, называемые праймерными зондами; (ii) зонды гидролиза, излучающие флуоресцентный свет при деградации во время фазы удлинения, и зонды гибридизации, которые дают флуоресцентный сигнал при связывании с ДНК-мишенью во время реакции амплификации; и (iii) аналоги нуклеиновых кислот.
% В дополнение к их структурам и механизмам действия, в этом обзоре описаны преимущества и применения каждого метода обнаружения ДНК.
В следующем разделе рассматриваются флуорофоры --- дается краткое описание механизма флуоресценции, описываются красители, применяемые в ПЦР-РВ.

% ------------------------------------------------------------------

% Первоначально регистрацию результатов ПЦР осуществляли с помощью гель-электрофореза продуктов, путем наблюдения фрагмента ДНК ожидаемой длины.
% В 1992 году сотрудниками компании Roche (США), выкупившей у Cetus патент на ПЦР за 300 млн. долларов, был предложен метод детекции продуктов реакции непосредственно в реакционной пробирке на основе флуоресцентных зондов \cite{holland1991detection}.
% Через год той же группой был опубликован метод количественного анализа фрагментов ДНК с помощью ПЦР путем наблюдения за ее ходом в реальном времени по росту флуоресценции в пробирке [?].
% Если в процессе реакции производить флуориметрическую регистрацию ее продуктов на каждом цикле, то получится кинетическая кривая ПЦР, имеющая дискретный по времени характер.
% Этот подход получил название <<real-time PCR>> (ПЦР с регистрацией в реальном времени, ПЦР-РВ).
% В настоящее время международным сообществом специалистов по молекулярно-генетическим методам принято решение об использовании для данного метода термина <<quantative PCR>>, или сокращенно qPCR (количественная ПЦР) [?], при этом старый термин продолжает широко использоваться в литературе.

% На практике используются два способа создания флуоресценции, уровень которой порпорционален концентрации продуктов ПЦР [?].
% Первый способ -- использоване интеркалирующих красителей -- соединений, способных к значительному уличению флуоресцентного сигнала в результате обратимого связывания с двухцепочечными фрагментами ДНК.
% В первой работе с описанием ПЦР-РВ было предложено использовать известный с 50-х годов краситель бромистый этидий [?].
% На сегодня наиболее широко используется более безопасный и эффективный краситель SYBR Green I [?].

% Вторым способом визуализации результатов ПЦР-РВ является использование специфических к анализируемой ДНК-мишений одноцепочечных олигонуклеотидных последоательностей, несущих флуорофор и тушитель флуоресценции.
% Данные конструкции называются гибридизационными зондами.
% В процессе синтеза ферментом комплиментарной цепи ДНК гибридизированный зонд расщепляется за счет экзонуклевзной активности ДНК-полимеразы, тущитель и гаситель пространственно разделяются, что приводит к формированию флуоресцентного отклика системы.
% Такие зонды были изначально предложены сотрудниками Cetus и известны как TaqMan-зонды [?].
% Позднее были разработаны различные варианты этой технологии, сходные по существу (molecular beacons [?], scorpion [?]).

% Хотя применение интеркалирующих красителей существенно проще технически, они имеют ряд недостатков, основным из которых является потенциальная возможность регистрации неспецифических продуктов амплификации.
% Олигонуклеотидные зонды лишены этого недостатка, поскольку их связываение с ампликоном происходит строго специфично, в соответствии с последовательностью ДНК мишени.

% Для кривых ПЦР характерна S-образная форма с тремя различными участками.
% Первым участком является горизонтальный сегмент, на котором происходит высокоэффективная амплификаия, но количество продукта не достигает уровня чувствительности детектора.
% Далее следует участок экспоненциального роста, в ходе котрого амплификация продолжает идти с эффективностью, близкой к максимальной.
% Рост постепенно замедляется и кривая выходит на плато (рис.).

% Понятно, что большее начальное количество исследуемого фрагмента ДНК приведет к более раннему выходу кривой на участок видимого роста и насыщения.
% При этом расстояние между кривыми, равное 1 циклу реакции, соответствует примерно двухкратной разнице в начальном количестве фрагмента [?].
% В самом деле, количество амплифицируемых фрагментов после \(N\) циклов реакции равно
% \begin{equation*}
% 	S_N = S_0 \cdot (E + 1)^N,
% \end{equation*}
% где \(S_0\) -- исходное количество цепей ДНК, \(E\) -- эффективность реакции, соответствующая вероятности удвоения фрагмента.
% Кривая реакции выйдет на заданный пороговый уровень \(S_t\) за
% \begin{equation*}
% 	C_t = \log_{E+1}\frac{S_t}{S_0}
% \end{equation*}
% циклов реакции.
% Тогда расстояние между двумя кривыми, измеренное в циклах реакции, при равной конецнтрации продуктов реакции \(S_t\) будет равно
% \begin{equation}
% 	\Delta C = \log_{E+1}\frac{S_{0A}}{S_{0B}},
% \end{equation}
% где \(S_{0A}\) и \(S_{0B}\) --- исходные концентрации цепей в двух образцах.
% Такой подход к количественному анализу ДНК был предложен в первой же статье по ПЦР-РВ, его называют методом пороговых циклов [?].

% -------------------------------------------------------

% В 1993 году был предложен метод количественного анализа фрагментов ДНК путем наблюдения за ходом ПЦР в реальном времени (ПЦР-РВ, qPCR).

% Для этого в раствор добавляются зонды с флуоресцентными красителеями, которые способны связываться только с получившимися копиями ==искомого== участка ДНК.

% Такие красители будут излучать флуоресцентное свечение, если свяжутся с молекулой ДНК И будут облучены возбуждающим светом.

% В исследованиях показано, что интенсивность свечения ==флуоресцентных== зондов пропорциональна количеству синтезированных копий, следовательно, можно наблюдать процесс клонирования искомых участков ДНК в реальном времени.

% subsubsection полимеразная_цепная_реакция_в_реальном_времени (end)

